**冼家強**（），外號「家菲」，[香港警長](../Page/香港警長.md "wikilink")，編號33137，小學畢業於[迦密愛禮信小學](../Page/迦密愛禮信小學.md "wikilink")，分別先就讀於[梁文燕紀念中學（沙田）](../Page/梁文燕紀念中學（沙田）.md "wikilink")，再在[馬鞍山崇真中學畢業](../Page/馬鞍山崇真中學.md "wikilink")。1994年12月加入警隊。2006年3月17日，冼家強與同袍[曾國恆在](../Page/曾國恆.md "wikilink")[尖沙咀行人隧道與休班警員](../Page/尖沙咀.md "wikilink")[徐步高槍戰](../Page/徐步高.md "wikilink")，冼家強右邊[面部](../Page/面部.md "wikilink")[鼻翼旁及左邊](../Page/鼻翼.md "wikilink")[小腿中彈](../Page/小腿.md "wikilink")，為槍戰中的唯一[生還者](../Page/生還者.md "wikilink")。事件引起[香港社會廣泛關注](../Page/香港社會.md "wikilink")。於2007年4月25日的[徐步高槍擊案死因研訊中](../Page/徐步高槍擊案.md "wikilink")，[陪審團一致裁定](../Page/陪審團.md "wikilink")[徐步高非法殺死](../Page/徐步高.md "wikilink")3人警員[梁成恩](../Page/梁成恩.md "wikilink")、[巴基斯坦](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[護衛Zafar](../Page/護衛.md "wikilink")
Iqbal KHAN及警員[曾國恒](../Page/曾國恒.md "wikilink")，以及致使冼家強受傷\[1\]。

## 槍戰發生經過

2006年3月17日，大約凌晨1時16分，冼家強與警員曾國恒巡邏經過九龍尖沙咀柯士甸道與廣東道交界、港景峰對開行人隧道時，兩人行至隧道[麗澤中學出口](../Page/麗澤中學.md "wikilink")，往柯士甸道方向，見到一名神情非常可疑及古怪的男子（休班警員徐步高）站高一級樓梯，該名男子戴著款式古舊的啡色膠框眼鏡，黑色假髮\[2\]，雙手放在腰間，當冼家強想截停其盤問之際，該男子突然從腰間拔槍射擊兩人，兩人面部各中一槍。中槍的冼家強欲拔槍還擊，惟遭到徐步高以雙手緊捉，混亂中冼家強腳部再中一槍。冼和徐正在生死角力之際，負傷的曾國恆連開5槍，最後將徐步高擊斃。

槍戰中徐步高發射3槍，曾國恒臉部中一彈，冼家強臉部及腿部中彈；同時徐步高被曾國恒發射5槍擊斃，3人共開10槍。

徐步高倒地後，奄奄一息的曾國恒本能地將槍枝放回槍袋內。冼家強其後按動通訊器的緊急掣，向[指揮及控制中心報告](../Page/指揮及控制中心.md "wikilink")，大批警務人員員及救護人員趕到[罪案現場](../Page/罪案現場.md "wikilink")，將三人送院。惟曾國恒和徐步高於途中被證實不治。

警務處其後證實，案中的可疑人士為徐步高，是名休班警員，所持手槍為[梁成恩被搶去的警槍](../Page/梁成恩.md "wikilink")。徐以該槍於2001年12月槍殺[荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")[麗城花園](../Page/麗城花園.md "wikilink")[恒生銀行](../Page/恒生銀行.md "wikilink")[巴基斯坦籍護衛員Zafar](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")
Iqbal KHAN。

事件震驚香港社會，同日凌晨3時許，[警務處處長](../Page/警務處處長.md "wikilink")[李明逵夤夜趕至罪案現場了解情況](../Page/李明逵.md "wikilink")。[有組織罪案及三合會調查科追查徐步高遝殺警員奪槍的動機](../Page/有組織罪案及三合會調查科.md "wikilink")。警務處其後召開記者會表示，疑人徐步高策劃事件，目的可能是搶奪兩人之佩槍，又指明罪案現場並無「第四者」存在。

## 後遺症

事後，冼家強雖然逐漸康復，惟多處機能受到永久性的損害。位於左小腿的中彈，造成其左小腿以下的所有位置無任何知覺；面部中彈則造成[三叉神經受損](../Page/三叉神經.md "wikilink")、[牙齒鬆脫](../Page/牙齒.md "wikilink")，亦令到其[聽覺及](../Page/聽覺.md "wikilink")[視覺模糊](../Page/視覺.md "wikilink")。此外，其身體多處存有痛楚，需要定期覆診接受藥物及[物理治療](../Page/物理治療.md "wikilink")，其後被證實患上[創傷後壓力症候群](../Page/創傷後壓力症候群.md "wikilink")。

然而，根據《[星島日報](../Page/星島日報.md "wikilink")》於2010年3月10日報道，冼家強已經康復，並且健步如飛。\[3\]

## 事後生活

冼家強升任[警長](../Page/香港警長.md "wikilink")，改為擔任內勤事務。\[4\]

2014年2月27日，冼家強出席其《死裏逃生》一書的發佈會，內容關於其離開醫院後兩個月的康復以及心路歷程，期盼能夠鼓勵康復人士及年青人珍惜生命。在會場上，其父母、胞姊、於尖沙咀警員槍擊案發生時擔任[警務處處長的](../Page/警務處處長.md "wikilink")[李明逵和監管處處長](../Page/李明逵.md "wikilink")[鄧厚江均列席](../Page/鄧厚江.md "wikilink")。冼家強表示，於尖沙咀警員槍擊案發生前，自己是位「樂天知命的小巡警」，經歷過此次大變後，徹底地改變了他往後的警察生涯以及使命。他剖白至今仍然未能夠接受事件，亦未有仔細翻讀當年的報道\[5\]。

## 獲頒獎章

  - 2006年 [金英勇勳章](../Page/金英勇勳章.md "wikilink")

## 參看

  - [徐步高槍擊案](../Page/徐步高槍擊案.md "wikilink")
  - [曾國恆](../Page/曾國恆.md "wikilink")
  - [梁成恩](../Page/梁成恩.md "wikilink")
  - [徐步高](../Page/徐步高.md "wikilink")

## 參考資料

**注意**：以下引用的報章標題，可能包含不中立的描述。但根據可供查證原則，仍詳列如下：

<div class="references-small">

<references/>

</div>

[K](../Category/冼姓.md "wikilink")
[Category:香港警長](../Category/香港警長.md "wikilink")
[Category:獲頒授香港金英勇勳章者](../Category/獲頒授香港金英勇勳章者.md "wikilink")
[Category:梁文燕紀念中學 (沙田)
校友](../Category/梁文燕紀念中學_\(沙田\)_校友.md "wikilink")
[Category:馬鞍山崇真中學校友](../Category/馬鞍山崇真中學校友.md "wikilink")

1.  [「殺警案死因聆訊審結世紀死因研訊結果：
    徐步高殺三人」](http://appledaily.atnext.com/template/apple/art_main.cfm?iss_id=20070426&sec_id=4104&subsec_id=7040793&art_id=7041099)
    《蘋果日報》，2007年4月26日

2.  [「冼家強：沒第四者屬估計 徐家律師追問
    承認集中-{注}-意疑犯」](http://hk.news.yahoo.com/070319/12/23z4p.html)
    《明報》，2007年3月20日

3.  [「警魔案生還警員
    「加菲」遇車禍」](http://www.singtao.com/archive/fullstory.asp?andor=or&year1=2010&month1=3&day1=10&year2=2010&month2=3&day2=10&category=all&id=20100310a13)
    香港《星島日報》2010年3月10日

4.
5.  [捱魔警兩槍　死裏逃生
    冼家強親撰經歷　盼珍惜仍可呼吸](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20140228/18640515)
    《蘋果日報》 2014年2月28日